---
title: "Лекция 8: Представления и индексы"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 8
---

# Лекция 8: Представления и индексы

## Представления

*Представление (view)* - объект СУБД, который является именованным запросом на выборку (именованный SQL-оператор SELECT). Табличный подзапрос, содержится в таблицах схемы и вызывается при его применении. Может быть запрошено, модифицировано, вставлено в, удалено из, и соединено с другими таблицами и представлениями.

```sql
CREATE VIEW SPISOK (Id, Name, Group, Sr_Ball)
	AS
		SELECT  Id, Name, Id_Group, Average_Mark FROM STUDENT
		SELECT  * FROM  SPISOK
```

Возможности:

- скрыть несущественные или нежелательные детали БД для разных пользователей,
- обеспечить повышенную производительность БД при частом использовании одного и того же оператора SELECT,
- модифицировать реальные структуры данных в удобном для приложения виде (при росте или реструктуризации БД) (фактически команды модификации перенаправляются к базовой таблице),
- поддерживать старую структуру БД (структура БД изменена, а старое программное обеспечение не изменено) – функциональность старой БД остается, а структура БД расширяется новыми модулями
- разграничивать права доступа к данным,
- просматривать одни и те же данные разным пользователям в разных вариантах в одно и тоже время
- ограничивать объемы данных для удобства работы с БД
- после создания представления использовать его в запросах наравне с таблицами
- на основе представлений создавать новые представления

**Механизм работы представлений**

Выполняется при реализации соответствующих действий пользователя, до этого момента материализованных данных представления в БД не хранится. Материализация – при ссылке на имя представления СУБД находит его определение в таблицах схемы и создает рабочую таблицу соответствующего имени со столбцами соответствующих типов данных и соответствующими именами. Затем эта новая таблица заполняется результатами работы оператора SELECT, находящегося в теле определения представления.

Синтаксис:

```
CREATE  VIEW < имя_представления  > [(< список_столбцов  >)]
	[WITH [ENCRYPTION] [, SCHEMABINDING]]
	AS < SQL-запрос >
```

ENCRYPTION - шифрование представления – недоступны возможности просмотра и редактирования представления, но его можно выполнять и удалить.

SCHEMABINDING - воспрепятствовать внесению изменений (с помощью операторов CREATE, ALTER  или DROP) в объекты, от которых зависит представление

**Пример.**

На основании таблицы STUDENT (id, Name, id_groups, sr_ball, stip) создать представление STUDENT_V_0 (Name, Groupa, Sr_ball), не содержащее сведений о РК (id) и стипендиях  студентов (stip).

```sql
CREATE VIEW  Student_V_0(Name, Groupa, Sr_ball)
	AS SELECT Name, id_groups, sr_ball FROM Student
```

Особенности работы с представлениями:

- Запрос, на котором основано представление, выполняется всякий раз, когда представление участвует в какой-либо команде. Представление будет модифицировано автоматически всякий раз, когда таблица, лежащая в его основе, изменяется.
- В представлении можно использовать вычислимые поля, группировки, подзапросы, однако при этом следует учитывать ограничения, отражающие природу представления.

**Представление о студентах-хорошистах:**

```sql
CREATE  VIEW SPISOK_AVR_4
	AS SELECT Id, Id_Group, Name, Average_Mark FROM STUDENT
		WHERE Average_Mark >= 4
```

- Представление (посредством его имени) можно использовать в командах – запрашивать (SELECT), изменять (UPDATE), вставлять в него записи (INSERT), удалять из БД (DELETE), соединять с другим таблицами и представлениями. Существуют ограничения на операции модификации (UPDATE, INSERT, DELETE), которые зависят от вида представления. Фактически команды модификации представления перенаправляются к базовой таблице БД. Вносимое в модифицируемое представление изменение должно однозначно вноситься и в базовую таблицу.

**Модификация информации в БД с помощью представления:**

```sql
UPDATE  SPISOK_1
	SET NAME = 'СИДОРОВА' WHERE Id=32
```

1. Модифицировать таблицу Student с помощью представления `Student_V_0` – студенту Рыбакову назначить стипендию 2000.

```sql
CREATE VIEW Student_V_0(Name, Groupa, Sr_ball)
	AS SELECT Name, id_groups, sr_ball FROM Student
	UPDATE Student_V_0 SET stip=2000 WHERE name='Рыбаков'
```

2. Модифицировать таблицу Student с помощью представления `Student_V_0` – у студента Рыбакова средний бал 4,7.

```sql
	UPDATE Student_V_0 SET sr_ball=4.7 WHERE name='Рыбаков'
```

**Два типа представлений:**

-  *модифицируемое* (обновляемое) - если команды модификации могут выполняться в представлении;
-  предназначенное *только для чтения при запросе* - если в представлении может выполняться только команда SELECT.

## Обновляемые представления

Можно изменять данные базовой таблицы через представление до тех пор, пока выполняются следующие условия:

- Изменения (UPDATE, INSERT и DELETE), должны ссылаться на столбцы только одной базовой таблицы.
- Изменяемые в представлении столбцы должны непосредственно ссылаться на данные столбцов базовой таблицы. Столбцы нельзя сформировать каким-либо другим образом (через агрегатные функции: AVG, COUNT, SUM, MIN, MAX, GROUPING, STDEV, STDEVP, VAR и VARP)

Критерии, по которым определяют, является ли представление модифицируемым:

- представление основывается только на одной базовой таблице,
- содержит первичный ключ базовой таблицы,
- не должно иметь никаких полей, которые бы являлись агрегатными функциями,
- не должно содержать запросов с DISTINCT  в своем определении,
- не должно использовать GROUP BY  или HAVING  в своем определении,
- желательно, чтобы представление не использовало в своем определении подзапросы,
- представление может быть использовано в другом представлении, но это представление должно быть также модифицируемым

Внесение изменений в определение представления:

- с помощью оператора ALTER VIEW: выполняется полная замена существующего представления, сохраняются все права на использование представления,
- уничтожение представления (`DROP VIEW <имя_представления>`) и его повторное создание с помощью оператора CREATE  VIEW.
- При удалении представления нет необходимости удаления всех данных из представления, потому что *реальные данные в нем не содержатся*. Для удаления представления пользователь должен являться его владельцем.

**Пример.** Пусть есть представление `Student_V_4`.

```sql
CREATE  VIEW  Student_V_4 (Name, Group, Stip)
	AS SELECT Name, id_groups, stip FROM Student
```

Модифицировать так, чтобы получить имена, группы и стипендии только тех студентов, у которых стипендия больше 1500 грн:

```sql
ALTER  VIEW  Student_V_4 (Name, Group, Stip)
	AS SELECT Name, id_groups, stip
		FROM  Student  WHERE  stip > 1500
```

## Индексы



![](/Database-Organization/images/8_01.svg)


**Страница** – блок фиксированной длины непрерывных виртуальных адресов памяти, который участвует в операциях чтения и записи как единое целое, то есть требует только одного перемещения головки диска для выполнения этих операций.

В MS SQL–сервере размер страницы равен 8 Кбайт (8192 байт).

Страница - контейнер для хранения строк таблиц и индексов. Одна строка не может быть разделена между двумя страницами.

Страницы объединяются в экстенты.

**Экстент** – единица памяти, которую сервер выделяет по мере необходимости **как единое целое** при размещении на диске данных таблицы или индекса.

Экстент означает пространство, используемое для хранения реальной информации внутри физического пространства, выделенного под БД в целом.

В MS SQL–сервере экстент состоит из 8 смежных страниц данных (64 Кбайта).

Методы доступа к данным БД:

- сканирование таблицы (**последовательный** доступ) – последовательное чтение всех строк таблицы в том порядке, в котором они записаны в место их физического хранения, за раз считывается одна страница данных;
- доступ посредством **индексов** (индекс обычно имеет структуру В-дерева или инвертированную структуру файла), индекс позволяет возвращать по одной строке таблицы за раз;
- доступ посредством **хешированных индексов** – такой индекс делит данные на области с одинаковым значением функции хеширования;
- доступ посредством **битовых векторных индексов** Методы доступа 3 и 4 используются только в Oracle.

Два способа извлечения данных из БД в MS SQL–сервере:

1. табличное сканирования (путем последовательного сканирования строк, страниц и экстентов таблицы (или таблиц) БД);
2. при помощи индекса.

Какой из способов - зависит от:

- доступных на текущий момент индексов,
- от запрашиваемых в запросе столбцов,
- от типа объединений таблиц, которые используются в запросе,
- от физического размера используемых в запросе таблиц.

Выполнение запроса:

```sql
SELECT name FROM Student
	WHERE avg_mark > 4;
```

При поиске данных из диапазона данных (`5.0 > avg_mark > 4.0`) сервер должен обратиться к каждой строке каждой страницы каждого экстента таблицы данных Student для поиска каждого конкретного значения из диапазона поиска.

Проще и быстрее – если данные отсортированы или имелась бы информация о первичных ключах строк в порядке возрастания (убывания) значений в поле avg\_mark. Эта информация и содержится в объектах БД – индексах.
Индексы – внутренние объекты СУБД, которые ускоряют процесс обработки данных.

**Индекс** – упорядоченный список значений полей (групп полей) в таблице. Когда создается индекс в поле, БД запоминает соответствующий **порядок** всех значений этого поля в области памяти. Оптимизатор сервера для ускорения доступа к данным автоматически применяет индексы.

Индекс хранит информацию о порядке следования записей, относительно поля avg\_mark, что может привести к ускорению выполнения оператора SELECT. Когда требуется выполнить операцию выборки из БД данных с использованием сортировки, то эта информация из индекса автоматически подключается сервером к процессу извлечения данных.

| id | avg_mark | ... |
|---|---|---|
| 1 | 4,3 |   |
| 2 | 5,0 |   |
| 3 | 3,7 |   |
| 4 | 4,1 |   |
| 5 | 3,7 |   |

| avg_mark | Индексы по возрастанию поля avg_mark |
|---|--------------------|
| 3,7 | Указатель на запись с Id=3 | 
| 3,7 | Указатель на запись с Id=5 | 
| 4,1 | Указатель на запись с Id=4 | 
| 4,3 | Указатель на запись с Id=1 | 
| 5,0 | Указатель на запись с Id=2 | 

## Особенности хранения данных на MS SQL-сервере

В SQL-сервере индекы двух типов:
- **кластерные** (кластеризованные) индексы – аналогом такого индекса является *словарь*, если кластерный индекс будет создан для столбца "Фамилия", то физически запись со значением Иванов в поле "Фамилия" всегда будет стоять перед записью со значением Петров;
- **некластерные** (некластеризованные) индексы – аналогом такого индекса является *предметный указатель* в книге, в котором, например, имеется раздел И, в котором есть ссылка на страницы, где упоминается фамилия Иванов.

Кластерный и некластерный индексы реализуются посредством структуры данных В-дерева (balanced tree – сбалансированное дерево).

Различия:

- c точки зрения **физической реализации** индексов,
- с точки зрения **числа индексов на таблицу** БД – кластерный индекс всегда один на базовую таблицу, а некластерных индексов может быть несколько на таблицу,
- с точки зрения **выполнения различных операций** в БД с использованием индексов.

Кластерный индекс - серверу фактически отдается команда **физически отсортировать данные** по возрастанию (или убыванию) в порядке индекса (по полю, для которого создан кластерный индекс). У любой таблицы может быть только один кластерный индекс.

Идеальным выбор для столбцов:
- в которых постоянно выполняется поиск диапазонов данных,
- с низкой селективностью (в столбце много одинаковых записей).

![](/Database-Organization/images/8_02.svg)

Некластерный индекс:

- некластерный  индекс не изменяет физический порядок строк в таблице;
- содержит не реальные данные, а только указатели на страницы данных,

Следует использовать некластерный индекс в столбцах, в которых **редко** выполняется поиск **диапазонов данных**, или в столбцах с высокой селективностью (с небольшим числом дублирующихся записей).

| Кластерный индекс | Доля рынка СУБД( %) |
|--------------------|---------------------|
| Только 1 на таблицу        | До 249 индексов на таблицу        |
| Физически перестраивает данные в таблице согласно ограничениям индекса  | Создает отдельный список ключевых значений с указателями на страницы данных   |
| Используется в столбцах, где часто выполняется поиск диапазонов данных | Используется в столбцах, где выполняется поиск отдельных значений |
| Используется в столбцах с низкой селективностью (высокое число дублированных значений) | Используется в столбцах с высокой селективностью (низкое число дублированных значений) |

*Достоинства индексов*

- Ускорение операции поиска.
- Ускорение операции сортировки.
- Ускорение фазы поиска при удалении, вставке и модификации.
- Индексация позволяет находить содержащий индексированную строку блок данных, выполняя небольшое число обращений к внешнему устройству.

*Недостатки индексов*

- Для хранения индексов требуется дополнительная память.
- При операциях вставки, модификации и удаления требуется перестройка данных (в случае кластерного индекса) и индексов.
- Усложнение алгоритмов работы СУБД

## Определение индекса и его структура

```
CREATE [UNIQUE] [CLUSTERED | NONCLUSTERED]
	INDEX <index_name> ON <table or view name> (
		<column name> [ASC | DESC] [, … n])
		INCLUDE (<column name> [, -n])
		[WITH
			[PAD_INDEX = {ON | OFF}]
			[[,] FILLFACTOR = <коэффициент заполнения> ]
			[[,] IGNORE_DUP_KEY = {ON | OFF}]
			[[,] DROP_EXISTING = {ON | OFF}]
			[[,] STATISTICS_NORECOMPUTE = {ON | OFF}]
			[[,] SORT_IN_TEMPDB = {ON | OFF}]
			[[,] ONLINE = {ON | OFF}]
			[[,] ALLOW_ROW_LOCKS = {ON | OFF}]
			[[,] ALLOW_PAGE_LOCKS = {ON | OFF}]
			[[,] MAXDOP = <maximum degree of parallelism>
		]
		[ON {<filegroup>|<partition scheme name>|DEFAULT}]
```

## Создание индекса

Индекс не является автономным объектом, он относится к некоторому столбцу (столбцам) таблицы или представления.

*Обязательной* является конструкция

```
CREATE INDEX <index_name> ON <table or view name>(<column name>)
```

UNIQUE  – индекс, реализующий ограничение уникальности для своих столбцов - данные в этих столбцах не могут повторяться (по умолчанию индексы не являются уникальными).

CLUSTERED – создается кластерный индекс.

NONCLUSTERED – создается некластерный индекс (значение по умолчанию).

ASC – создает индекс в порядке возрастания

DESC  – в порядке убывания

INCLUDE – СУБД переносит содержимое указанных столбцов на листовой уровень некластерного  индекса - > значительное сокращение операций ввода/вывода

PAD\_INDEX –  степень заполнения страниц индекса  (в процентах) при первоначальном создании индекса

**Пример**. Если таблица EXAM часто используется для поиска оценки конкретного студента по значению поля ID\_STUDENT, то следует создать индекс по этому полю.

```sql
CREATE UNIQUE CLUSTERED INDEX IND_STUD
	ON EXAM (ID_STUDENT ASC)
	WITH
	(PAD_INDEX=ON, FILLFACTOR = 90, DROP_EXISTING=ON)
```

Создан для поля ID\_STUDENT таблицы EXAM уникальный кластерный индекс по возрастанию значений с именем IND\_STUD, причем фактор заполнения страниц индекса всех уровней равен 90, если перед созданием данного индекса уже существовал индекс с именем IND\_STUD, то он будет предварительно удален.

*Удаление индекса*:

- удаление неверно созданных индексов,
- удаление индексов вследствие изменения структуры таблицы,
- удаление индексов вследствие создания новых индексов, которые позволяют лучше выполнять запросы.

```
DROP  INDEX <имя индекса>
```
